%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\begin{document}

\begin{activite}~
  Une urne contient des boules indiscernables au toucher, de couleur blanche ou rouge, et numérotée de 1 à 25. On sait que 6 boules blanches portent un numéro pair et qu'il y a 16 boules rouges en tout.

  \begin{enumerate}
    \item Compléter le tableau suivant.
      \begin{center}
        \begin{tabular}{l|*{3}{|C{1.3cm}}}
          & {\centering Pair} & Impair & Total \\
          \hline
          \hline
          Blanche & & & \\
          \hline
          Rouge   & & & \\
          \hline
          Total   & & &
        \end{tabular}
      \end{center}
    \item On tire une boule au hasard. Quelle est la probabilité de piocher :
      \begin{enumerate}[(a)]
        \item une boule blanche ?
        \item une boule blanche portant un numéro pair ?
        \item une boule qui n'est pas blanche ?
        \item une boule bleue ?
        \item une boule blanche ou rouge ?
        \item une boule portant un numéro impair ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{activite}

\section{Vocabulaire}

\begin{definition}~
  \begin{itemize}
    \item Une \blanc{expérience aléatoire} est une expérience faisant intervenir le hasard, et comportant plusieurs issues (pouvant donner plusieurs résultat). On ne connaît pas, à priori, le résultat d'une telle expérience.
    \item Une \blanc{issue} est un résultat possible de l'expérience aléatoire.
    \item L'\blanc{univers} est l'ensemble de toutes les issues. Il est généralement noté $\Omega$.
    \item Un \blanc{évènement} est un ensemble d'issues.
    \item Un \blanc{évènement élémentaire} est un évènement ne comportant qu'une seule issue.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}~
  \vspace*{\stretch{1}}
\end{exemple}

\begin{remarque}
  Dans toute la suite du cours, les univers considérés seront finis.
\end{remarque}

\end{document}
